<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Python ohjelmointiopas</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Python ohjelmointiopas</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fi-FI</language><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1_Esittely</title>
      <link>/1_perusteet/1_esittely/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1_perusteet/1_esittely/</guid>
      <description>Alkusanat Tämän oppaan kirjoittamisen tarkoituksena on tarjota kevyt opas ohjelmointiin Python ohjelmointikielellä. Tavoitteena on välttää turhaa jaarittelua, keskittyä oleennaiseen ja käsitellä aiheet kompaktisti takertumatta nippelitietoihin ja täten välttyä informaatioähkyltä.
Kirjoitan oppaan suomeksi sillä uskon että ohjelmoinnin perusteet on helpompi sisäistää omalla äidinkielellän. Tulen käyttämään suomen kieltä myös koodissa mikä mielestäni toimii erinomaisesti korostamaan asioita jotka käyttäjä voi ohjelmakoodissa nimetä haluamallaan tavalla. Tulen kuitenkin tuomaan englanninkieliset termit aktiivisesti tekstissä esille jotta myös englanninkieliset termit tulevat tutuksi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2_Pythonin_asennus</title>
      <link>/1_perusteet/2_pythonasennus/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1_perusteet/2_pythonasennus/</guid>
      <description>Tietokone ei ymmärrä Python koodia sellaisenaan joten tarvitsemme tulkin (Python interpreter) jonka avulla koodin suorittaminen onnistuu. Tämä kuuluu python asennustiedostoon jonka voi ladata Pythonin sivuilta. Pythonin voi löytää myös Windows kauppapaikalta ja Linuxilla paketinhallintajärjestelmästä.
 Linkki Pythonin sivuille  Asennuksen yhteydessä rastita kohta Add Python *versio* to Path.
Mikäli tämä unohtuu voit muokata asennusta ajamalla asennustiedoston uudestaan ja valitsemalla modify. Modify osiossa paina next ja valitse advanced options kohdasta Add Python to environment variables ja install.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3_Komentorivi</title>
      <link>/1_perusteet/3_komentorivi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1_perusteet/3_komentorivi/</guid>
      <description>Graafisiin käyttöliittymiin tottuneille komentorivi saattaa kuulostaa suorastaan antiikkiselta, mutta todellisuudessa komentoriviä käytetään enemmän kuin koskaan. Suurin syy tähän on kasvanut tarve automatisoida asioita erilaisten komentosarjojen avulla. Toisena syynä on halu jakaa sovellukset pienempiin helpommin hallittaviin osiin jolloin graafinen käyttöliittymä voi toimia erillisenä kokonaisuutena jonka voi tarvittaessa vaihtaa toiseen.
Monesta ohjelmasta löytyy myös sisäänrakennettu komentorivi jolla edistyneet käyttäjät voivat muokata ohjelman toiminnallisuutta, automatisoida toistuvia vaiheita ja päästä käsiksi toimintoihin jotä ei perus käyttöliittymästä välttämättä löydy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4_Python_kehitysympäristö</title>
      <link>/1_perusteet/4_kehitysymp%C3%A4rist%C3%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1_perusteet/4_kehitysymp%C3%A4rist%C3%B6/</guid>
      <description>Kehitysympäristöllä tarkoitetaan kokonaisuutta joka pitää sisällään kaikki joko kielen, alustan tai ohjelmistokehyksen kannalta oleelliset työkalut. Yksinkertaisimmillaan tähän kokonaisuuteen kuuluu tekstinkäsittelyohjelma jolla koodia kirjoitetaan, tulkki tai kääntäjä jolla ohjelmakoodia muutetaan tietokoneen ymmärtämään muotoon.
Visual Studio Code Koska koodin kirjoittaminen muistiolla on nykypäivänä tietynlaista masokismia on parempi, että lataamme siihen paremmin soveltuvan työkalun. Pythonille kirjoitushetkellä suositut valinnat ovat Visual Studio Code (lyh. VSCode tai Code) ja PyCharm. Tässä oppassa tulemme käyttämään VSCodea sillä editori on melko suosittu myös muita ohjelmointikieliä kirjoittaessa (esim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5_Muuttujat</title>
      <link>/1_perusteet/5_muuttujat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1_perusteet/5_muuttujat/</guid>
      <description>Ohjelmoinnissa muuttujat koostuvat tunnisteesta (engl. identifier) ja muuttujan sisältämästä arvosta (eng. value). Pythonissa uuden muuttujan voi esitellä esimerkiksi seuraavilla tavoilla.
nimi = &amp;#34;Matti Meikäläinen&amp;#34; syntymavuosi = 1994 paino = 80.5 elossa = True Yllä olevassa esimerkissä esitellään 4 muuttujaa joihin sijoitetaan yhtäsuuruusmerkki(=) sijoitusoperaattorilla (engl. Assignment Operator) haluttu arvo.
Alla havainnollistava taulukko neljästä esitellystä muuttujasta.
   Tunniste Arvo Tyyppi     nimi Matti Meikäläinen Merkkijono   syntymavuosi 1994 Kokonaisluku   paino 80.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6_Tyyppimuunnokset</title>
      <link>/1_perusteet/6_tyyppimuunnokset/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1_perusteet/6_tyyppimuunnokset/</guid>
      <description>merkkijonoVuosi = &amp;#34;2020&amp;#34; kokonaislukuVuosi = 2015 vuosi = merkkijonoVuosi - kokonaislukuVuosi  TypeError: unsupported operand type(s) for -: &amp;lsquo;str&amp;rsquo; and &amp;lsquo;int&amp;rsquo;
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Path-muuttujan muokkaus</title>
      <link>/muut/pathmuuttujanmuokkaus/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/muut/pathmuuttujanmuokkaus/</guid>
      <description>Path ympäristömuuttuja Kirjoittaessasi komennon komentoriville katsoo Windows löytääkö se vastaavaa komentoa sisäisitä komennoista jonka jälkeen se etsii komentoa vastaavaa suoritettavaa tiedostoa ulkoisista komennoista. Ulkoiset komennot ovat käytännössä suoritettavia tiedostoja joiden kansio-polku on lisätty joko järjestelmän tai käyttäjän Path ympäristömuuttujaan.
Haluamme lisätä Pythonin Path-muuttujaan koska muuten esimerkiksi Pythonin suorittamisessa komentoriviltä pitäisi aina kertoa koko polku python.exe tiedostoon:
C:\Users\User\AppData\Local\Programs\Python\Python38\Python --version Mutta mikäli lisäämme polun Python.exe:n kansioon Pythonia voi kutsua komentoriviltä paljon lyhyemmin kuten alla olevassa esimerkissä.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Termejä</title>
      <link>/muut/termeja/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/muut/termeja/</guid>
      <description>Ohjelmistokehityksessä käytetään paljon termejä joiden avulla pyritään yleensä helpottamaan kommunikointia asiantuntijoiden välillä. Näiden termien tunteminen ja ymmärtäminen auttaakin merkittävästi ongelmien ratkonnassa.
Tulkki (Intrepeter) ja Kääntäjä (Compiler) Ennen kuin ohjelmakoodia voidaan suorittaa se pitää ensiksi kääntää muotoon jota tietokone ymmärtää. Tämä tehdään yleensä joko kerralla tai osissa rivi riviltä. Käyttäessä kääntäjää ohjelmakoodi ajetaan vasta kun koko ohjelmakoodi on käännetty, käyttäessä tulkkia ohjelmaa taas käännetään ja ajetaan rivi kerrallaan joka parhaimmassa tapauksessa mahdollistaa jopa ohjelmakoodin muokkaamisen ohjelman ollessa käynnissä.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
